開肚等吳國際3小時 瑪麗換肝病人 疑用強心藥較多影響康復

開肚等吳國際3小時
瑪麗換肝病人 疑用強心藥較多影響康復

100,582

適中字型
較大字型

■吳國際早前在手術中途離開，到私院為另一病人施手術。

【本報訊】換肝名醫、香港大學肝膽胰外科副教授吳國際，在瑪麗醫院監督換肝手術期間突然離開，到私家醫院為另一名病人施手術，累受肝病人開肚後白等3小時。據悉，雖然病人已轉往普通病房留醫，但至今康復情況未如理想。病人雖然已清醒，但未能下床及進食。消息指，可能是因今次換肝手術時間延長，病人使用的強心藥時間也長了，因而影響血管運作，相信病人仍需留醫一段時間才能康復。記者：陳沛冰

今次事件源於本月13日，瑪麗醫院正進行一宗換肝手術，當日吳國際是負責監督手術，港大外科學系助理教授黃楚琳則是主刀。當日手術期間，吳國際突然離開醫院，到另一間私家醫院做手術，當時黃楚琳「等埋」吳國際3小時後返回醫院，才繼續手術。

■主刀黃楚琳近日探望涉事病人，透露對事件覺傷感。

吳拒評論 病人未能進食

吳國際昨晚透過短訊回覆本報查詢，表示會全面配合醫管局的調查委員會，現階段沒評論。據悉，涉事的病人完成換肝手術後仍在普通病房留醫，但以往一般換肝病人若手術後康復進度理想，可於手術後約兩周出院。今次病人換肝已兩周，但康復進度不理想，雖然清醒及可說話，但未能進食及感到很疲累，也未能離開病床活動。

據悉，病人於手術期間需要使用強心藥，手術拖延了3小時，使用強心藥的時間也延長。當使用強心藥時間越長，對血管影響越大，因強心藥可令血管收縮，當血管收縮，可影響身體其他器官功能。若手術能越早移植入新肝，當新肝發揮作用，便可減少強心藥劑量。但目前不能百分百確定病人是因為被拖延換肝，而影響手術後康復進度。

據知，病人的新肝運作良好，也沒有受感染，但相信仍有一段時間才能出院。瑪麗醫院發言人昨日表示，病人目前情況穩定，留醫普通病房。至於早前離港的主刀黃楚琳醫生據悉已返港，對事件的發展覺傷感，黃曾到病房探視病人情況。

盧寵茂：換肝醫生需求大

瑪麗醫院肝臟移植中心總監盧寵茂昨早在電台節目中再次重申，醫生在手術中途要離開並非罕見，事實上，過半數手術都會有醫生中途離開手術室，更甚有整隊醫護人員一同離開手術室的情況。他指換肝手術中心目前有7名醫生，因肝移植手術不定時出現，人手需求大。若有換肝手術，需要3至4名醫生處理，故每個更期需要有3至4名醫生當值。現時7名醫生已隨時候命，因工作性質機動性較高，故難以編更及規定工時。

盧又指，吳國際的兼職合約中未提及工時，而最近幾宗換肝病例吳也積極參與。他形容吳在瑪麗醫院的工時，也超越其私家工作的時間，近乎全職。吳的工作還包括做研究，當值時數已遠超他合約上需要提供的臨牀醫療服務。
食物及衞生局局長陳始肇昨出席活動後表示十分關注事件，瑪麗醫院已成立調查委員會，若發現有人為或手術程序有不當之處，醫院管理局會嚴肅處理，並向公眾交代。

下一則
瑪麗展開調查 吳下月才返港

你班弱智以為共立醫院同私家醫院service一樣？

吳國際條粉皮仲係鄧桂思嘅主診醫生添
盧寵茂正垃圾，保自己友兼保自己

幾時至找數